

벡터곱과 결합법칙

벡터곱은 결합법칙을 만족하지 않는다. 일반적으로,

$$(\mathbf{a} \times \mathbf{b}) \times \mathbf{c} \neq \mathbf{a} \times (\mathbf{b} \times \mathbf{c})$$

이다. 대신,

$$\mathbf{a} \times (\mathbf{b} \times \mathbf{c}) + \mathbf{b} \times (\mathbf{c} \times \mathbf{a}) + \mathbf{c} \times (\mathbf{a} \times \mathbf{b}) = \mathbf{0}$$

이 성립한다.

증명

$$M(\mathbf{a}, \mathbf{b}, \mathbf{c}) = \mathbf{a} \times (\mathbf{b} \times \mathbf{c}) + \mathbf{b} \times (\mathbf{c} \times \mathbf{a}) + \mathbf{c} \times (\mathbf{a} \times \mathbf{b})$$

는 교대다중선형사상임을 알 수 있다. 예를 들면,

$$\mathbf{a} \times (\mathbf{b} \times \mathbf{c}) \mapsto \mathbf{b} \times (\mathbf{a} \times \mathbf{c}) = -\mathbf{b} \times (\mathbf{c} \times \mathbf{a})$$

$$\mathbf{b} \times (\mathbf{c} \times \mathbf{a}) \mapsto \mathbf{a} \times (\mathbf{c} \times \mathbf{b}) = -\mathbf{a} \times (\mathbf{b} \times \mathbf{c})$$

$$\mathbf{c} \times (\mathbf{a} \times \mathbf{b}) \mapsto \mathbf{c} \times (\mathbf{b} \times \mathbf{a}) = -\mathbf{c} \times (\mathbf{a} \times \mathbf{b})$$

임을 알 수 있다. 한편,

$$\mathbf{a} = \mathbf{e}_1, \mathbf{b} = \mathbf{e}_2, \mathbf{c} = \mathbf{e}_3$$

일 때, $M(\mathbf{a}, \mathbf{b}, \mathbf{c}) = 0$ 이다. 교대다중선형사상의 분류에 의해서 원하는 결과를 얻는다.

생각해보기

다시 쓰면, 곱함수의 미분과 비슷하게 생긴

$$\boldsymbol{a} \times (\boldsymbol{b} \times \boldsymbol{c}) = (\boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b}) \times \boldsymbol{c} + \boldsymbol{b} \times (\boldsymbol{a} \times \boldsymbol{c})$$

가 된다.